\documentclass[a4paper, 11pt]{article}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[english,greek]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{qtree}
\usepackage{qtree}
\usepackage{a4wide, amsthm, amsmath, amssymb, graphicx, hyperref}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.97}
\newcommand{\lang}{\mathcal{L}}
\newcommand{\gr}{\selectlanguage{greek}}
\newcommand{\en}{\selectlanguage{english}}
\newtheorem*{lemma}{Λήμμα}
\def\wl{\par \vspace{\baselineskip}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}




\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}

\includegraphics [width=0.25\textwidth]{./ntua.png}~\\[1.0cm]
\gr
\textsc{\normalsize Εθνικό Μετσόβιο Πολυτεχνείο}\\[0.3cm]

\Large  \textbf {Εργαστήριο Λειτουργικών Συστημάτων}\\[0.1cm]


\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Κρυπτογραφική συσκευή \en VirtIO \gr για \en QEMU-KVM \gr \\[0.4cm] }

\HRule \\[1.5cm]

 \large
 \null
 \null
 \textsc{Βάσιλας Δημήτριος}\\
 \textsc{Καφφές Κωνσταντίνος}\\
\wl


\vfill

{\large \today}
\end{center}
\end{titlepage}

\section{Σκοπός}
Σκοπός της παρούσας άσκησης είναι αρχικά η υλοποίηση μια εφαρμογής ανταλλαγής μηνυμάτων (\en chat) \gr μέσω του πρωτοκόλλου \en TCP/IP \gr και με χρήση των \en BSD sockets\gr.
Αμέσως επόμενος στόχος ήταν η κρυπτογράφηση των μηνυμάτων με χρήση του \en cryptodev module \gr και τέλος η επέκταση του κώδικα του \en QEMU \gr ώστε με τη βοήθεια του προτύπου
\en VirtIO \gr να μπορέσει να λειτουργήσει η κρυπτογραφημένη εφαρμογή μας και μέσα από το \en VM.\gr




\section{Εφαρμoγή $chat$ με κρυπτογράφηση}
Το πρώτο ζητούμενο της άσκησης ήταν να υλοποιήσουμε ένα εργαλείο \en chat \gr πάνω από \en TCP/IP \gr με τη χρήση του \en BSD Sockets API\gr. Μαζί θα  παρουσιάσουμε και το 
δεύτερο ζητούμενο της άσκησης, τη κρυπτογράφηση δηλαδή των δεδομένων που στέλνει τόσο ο \en server \gr όσο και ο \en client \gr με τη χρήση του \en cryptodev module.\gr
Για το σκοπό αυτό αρχικά υλοποιήσαμε δύο προγράμματα, \en socket-server \gr και \en socket-client\gr, τα οποία επικοινωνούν αποκλειστικά μεταξύ τους και στη συνέχεια επεκτείναμε 
την υλοποίηση του \en socket-server \gr ώστε να υποστηρίζεται η επικοινωνία μεταξύ πολλαπλών \en clients\gr. Για λόγους απλότητας παρουσιάζουμε μόνο την πρώτη υλοποίηση στην
παρούσα αναφορά.Παρακάτω αναλύουμε την υλοποίηση του εργαλείου \en chat \gr και των επιλογών που εγιναν στο σχεδιασμό της.\\ \\

Από την πλευρά του \en server\gr, αρχικά ανοίγουμε το ειδικό αρχείο 
\en /dev/crypto \gr για την κρυπτογράφηση και καλείται η \en socket() \gr για να δημιουργήσουμε ένα \en socket\gr, δίνοντας τις επιλογές \en PF\_INET \gr για το \en 
namespace, SOCK\_STREAM \gr για τον τύπο επικοινωνίας και $0$ \en (default) \grγια το πρωτόκολλο, ώστε να επιτύχουμε επικοινωνία μέσω του διαδικτύου με το πρωτοκολλο \en TCP/IP\gr.
Επίσης με τη \en setsockopt \gr επιλέγουμε την παράμετρο \en SO\_REUSEADDR \gr με την οποία μπορεί να δεσμευθεί μια τοπική διεύθυνση εκτός αν χρησιμοποιείται εκείνη τη στιγμή από
κάποιο ενεργό \en socket \gr, με αυτό τον τρόπο δεν χρειάζεται να περιμένουμε μετά τη διακοπή κάποιας σύνδεσης μέχρι να εγκαθιδρύσουμε νέα. Στη συνέχεια, καλείται η \en bind() \gr
με κατάλληλα ορίσματα ώστε να καθοριστεί ότι θα λαμβάνονται συνδέσεις στη θύρα $35001$, και η \en listen() \gr για να ενεργοποιηθεί η δυνατότητα αποδοχής εισερχόμενων συνδέσεων.
Έπειτα καλείται η \en accept() \gr ώστε να κάνει αποδεκτή μία νέα εισερχόμενη σύνδεση και μπλοκάρει σε περίπτωση που δεν υπάρχει καμία. Αυτό γίνεται μέσα σε \en infinite loop \gr ώστε
ο \en server \gr να αποδέχεται συνδέσεις μέχρι να τερματιστεί με κάποιο σήμα.\\ \\

Από την πλευρά του \en client\gr, δημιουργείται ένα \en socket \gr και ανοίγεται το ειδικό αρχείο για την κρυπτογράφηση με τον ίδιο τρόπο όπως στον \en server\gr, και καλείται
η \en connect \gr για να ξεκινήσει η σύνδεση με τον \en server \gr στη διεύθυνση και θύρα που δίνονται ως ορίσματα κατά την εκτέλεση του προγράμματος.\\ \\

Μετά την επίτευξη της σύνδεσης, τόσο ο \en server \gr όσο και ο \en client \gr εκτελούν τις ίδιες εργασίες. Αρχικά, ξεκινούν ένα \en cryptosession \gr με την κλήση συστήματος
\en ioctl \gr στον \en file descriptor \gr που πήραμε με το άνοιγμα του ειδικού αρχείου \en /dev/crypto\gr. Έχουμε θεωρήσει πως o \en client \gr και ο \en server \gr έχουν
προσυμφωνήσει σε κάποιο κλειδί για την κρυπτογράφηση και για αυτό το λόγο θέτουμε εδώ το κλειδί να είναι $0$. Κατόπιν, διαβάζουν χαρακτήρες από το πληκτρολόγιο, τους κρυπτογραφούν
με κλήση \en ioctl \gr και καλούν την \en write() \gr με όρισμα τον \en file descriptor \gr του \en socket \gr για να αποστείλουν τα κρυπτογραφημένα δεδομένα ο ένας στον άλλο μέσω της σύνδεσης.
Επίσης καλούν την \en read() \gr για να λαβουν τα δεδομένα που τους έχουν αποσταλεί, τα αποκρυπτογραφούν και πάλι με κλήση συστήματος \en ioctl \gr αλλά διαφορετική τιμή στο πεδιό
\en op \gr της δομής \en crypt\_op \gr και τα εκτυπώνουν στην οθόνη. Για το διάβασμα από το πληκτρολόγιο χρησιμοποίηθηκε η συνάρτηση \en getline() \gr ώστε εγγυημένα να διάβάζεται 
και να αποστέλεται μία γραμμή κάθε φορά. Για να γνωρίζει πόσα \en byte \gr θα πρέπει να αποκρυπτογραφήσει κάθε φορά ο παραλήπτης στέλνουμε από τον \en client \gr στον \en server
\gr ή αντίστροφα ακριβώς $256$ \en byte \gr και για αυτό το λόγο στα πρώτα $3$ \en byte \gr αποθηκεύουμε το πόσα επόμενα είναι το πραγματικό μήνυμα του αποστολέα και όχι σκουπίδια.
Τέλος, περιορίζουμε κάθε μήνυμα που αποστέλλεται να έχει μήκος μέχρι $253$ \en byte\gr, για να χωράει σε ένα πακέτο, και σε διαφορετική περίπτωση τυπώνουμε μήνυμα λάθους.

Για να αντιμετωπιστεί το πρόβλημα της διαχείρισης πολλαπλών \en file descriptors \gr χρησιμοποιήθηκε η κλήση συστήματος \en select() \gr η οποία μπλοκάρει μέχρις ότου να υπάρξουν
δεδομένα σε κάποιον από τους \en file descriptors\gr. Οταν υπάρχουν διαθέσιμα δεδομένα ελέγχουμε σε ποιον \en file descriptor \gr βρίσκονται και ενεργούμε ανάλογα.

\en
\lstset{
  language=C,                % choose the language of the code
  numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers.        
  numbersep=10pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  title=\lstname,                 % show the filename of files included with \lstinputlisting;
}
\lstinputlisting{socket-server.c}
\gr

\en
\lstset{
  language=C,                % choose the language of the code
  numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers.        
  numbersep=10pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  title=\lstname,                 % show the filename of files included with \lstinputlisting;
}
\lstinputlisting{socket-client.c}
\gr

\section{Υλοποίηση συσκευής $cryptodev$ με $VirtIO$}
Σκοπός του τρίτου μέρους της άσκησης ήταν η σχεδίαση και υλοποίηση εικονικής συσκευής \en cryptodev\gr, με χρήση του πλαισίου
\en VirtIO\gr, έτσι ώστε το προηγούμενο εργαλείο να μπορεί να εκτελείται μέσα σε \en VM \gr κάνοντας χρήση κρυπτογραφικών επιταχυντών σε υλικό, οι
οποίοι ως τώρα ήταν προσβάσιμοι μόνο από τον \en host\gr. \\ \\

Η δομή \en VirtCrypto \gr που ορίζεται στο αρχείο \en include/hw/virtio/virtio-crypto.h \gr του βοηθητικού κώδικα είναι η δομή που αναπαριστά τη \en virtio-crypto-pci \gr συσκευή
μας από τη μεριά του \en QEMU\gr. Η αρχικοποίησή της γίνεται στη συνάρτηση \en virtio\_crypto\_realize. \gr Με τη συνάρτηση \en virtio\_init \gr δημιουργείται μία \en virtio \gr συσκευή.
Η συνάρτηση \en virtio\_add\_queue(struct VirtIODevice *vdev, int queue\_size, void (*handle\_output)(VirtIODevice *, VirtQueue *)); \gr που ορίζεται στο \en 
include/hw/virtio/virtio.h \gr δημιουργεί μία \en virtqueue \gr και την προσθέτει στη λίστα με τις \en virtqueues \gr της συσκευής \en vdev.\gr

Στο αρχείο \en crypto-chrdev.c \gr υλοποιείται το \en front-end \gr κομμάτι του οδηγού μας με τρόπο πολύ παρόμοιο με την πρώτη άσκηση. Βασικό σημείο της υλοποίησής μας είναι οι
συναρτήσεις \en crypto\_chrdev\_open \gr, \en crypto\_chrdev\_release \gr και \en crypto\_chrdev\_ioctl \gr οι οποίες υλοποιούν τις κλήσεις συστήματος \en open, close \gr και \en 
ioctl \gr αντίστοιχα. Στην κάθε μια από αυτές προστίθενται σε \en scatter lists \gr τα δεδομένα και οι εντολές που θέλουμε να επεξεργαστεί ο οδηγός όπως προτείνεται από την εκφώνηση
της ασκήσης, εισάγονται οι λίστες αυτές 
στη \en virtqueue \gr με τη συνάρτηση \en virtqueue\_add\_sgs \gr και ειδοποιείται το \en backend \gr μέρος με τη \en virtqueue\_kick \gr για να τα επεξεργαστεί. Στη συνέχεια
περιμένει μέχρι να γίνει η επεξεργασία αυτή και μόλις τελειώσει επιστρέφει στο χώρο χρήστη τα αποτελέσματα. Βασικό πρόβλημα που αντιμετωπίσαμε στη σχεδίαση αυτού του τμήματος του 
οδηγού ήταν το γεγονός ότι αντιγράφαμε από το χώρο χρήστη τη δομή \en session\_op \gr χωρίς να αντιγράφουμε τα πεδία στα οποία έδειχναν οι δείκτες της. Αυτό οδηγούσε στο να αναφέρεται
πολλές φορές ο οδηγός σε μνήμη που δεν του άνηκε και να υπάρχουν λάθη. Επίσης, είχαμε το \en DATA\_SIZE \gr της κρυπτογράφησης σταθερό και όποτε προσπαθούσαμε να κρυπτογραφήσουμε
\en buffers \gr διαφορετικού μεγέθους καταλήγαμε σε λάθος αποτελέσματα.

\en
\lstset{
  language=C,                % choose the language of the code
  numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers.        
  numbersep=10pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  title=\lstname,                 % show the filename of files included with \lstinputlisting;
}
\lstinputlisting{crypto-chrdev.c}
\gr

Στο αρχείο \en virtio-crypto.c \gr υπάρχει η συνάρτηση \en vq\_handle\_output \gr στην οποία επεξεργαζόμαστε τα δεδομένα που έχει στείλει ο \en guest \gr και στέλνουμε 
πίσω τα αποτελέσματα της επεξεργασίας αυτής με τις συναρτήσεις \en virtqueue\_push \gr και \en virtio\_notify\gr. Αυτό το κομμάτι της υλοποίησης ήταν σχετικά άπλο και δεν αντιμετωπίσαμε 
κάποιο ιδιαίτερο πρόβλημα.

\en
\lstset{
  language=C,                % choose the language of the code
  numbers=left,                   % where to put the line-numbers
  stepnumber=1,                   % the step between two line-numbers.        
  numbersep=10pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},  % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  tabsize=2,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=true,         % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
  title=\lstname,                 % show the filename of files included with \lstinputlisting;
}
\lstinputlisting{virtio-crypto.c}
\gr

\end{document}